% file: translators.tex

\chapter{关于本书翻译}
\label{ch:TranslationTeam}

\section*{开放源码项目}

这本书最初是我学习
\href{http://neuralnetworksanddeeplearning.com/index.html}{Neural Networks and
  Deep Learning} 时做的中文笔记，因为原书中有很多数学公式，所以我用 \LaTeX 来编
写和排版，并将所有 \LaTeX 源码放置在
\href{https://github.com/zhanggyb/nndl}{GitHub}。其中部分内容取自
\href{https://github.com/tigerneil/neural-networks-and-deep-learning-zh-cn}{Xiaohu
  Zhu 已经完成的翻译}来避免重复的工作。

第三、第四章的部分内容和\href{http://neuralnetworksanddeeplearning.com}{原文}略
有不同。原文中这两章的部分图形提供了交互式的形式，而在这本中文版中则全部换成了静
态图形。你可以在\href{http://neuralnetworksanddeeplearning.com}{原文}网页上试试
调节对应图像的可操作的参数加深理解，但仅阅读中文版本也不会有任何障碍。

如果你对此中译本有任何建议和意见，欢迎以
\href{https://github.com/zhanggyb/nndl/issues}{issue} 的方式提交到
\href{https://github.com/zhanggyb/nndl}{GitHub} 项目主页。

\begin{flushright}
  ——~Freeman Zhang
\end{flushright}

\section*{翻译团队}
\label{sec:TranslationTeam}

本书由以下人员翻译及整理：

\begin{itemize}
\item \textbf{\href{mailto:xhzhu.nju@gmail}{Xiaohu Zhu}}：翻译第二、三、五、六章、
  附录内容。
\item \textbf{\href{mailto:zhanggyb@gmail.com}{Freeman Zhang}}：（正在）翻译其余
  章节、补充缺失内容、校对、整理及排版。
\item 感谢以下贡献者参与校对：\\
    \begin{tabular}{l l l l l l l}
      \bfseries\href{https://github.com/haria}{haria} 
      & \bfseries\href{https://github.com/yaoqingyuan}{yaoqingyuan}
      & \bfseries\href{https://github.com/lzjqsdd}{lzjqsdd}
      & \bfseries\href{https://github.com/allenwoods}{allenwoods}
      & \bfseries\href{https://github.com/yangbenfa}{yangbenfa}
      & \bfseries\href{https://github.com/timqian}{timqian}
      & \bfseries\href{https://github.com/jiefangxuanyan}{jiefangxuanyan} \\
    \end{tabular}
\end{itemize}

\section*{已知问题}
\label{sec:KnownIssues}

请在 GitHub 项目的 \href{https://github.com/zhanggyb/nndl/issues}{Issues} 页面查阅
已知的翻译问题。